# Инструкция

В этом разделе находятся инструменты при помощи которых происходит проработка.
Вы можете воспользоваться, как алгоритмом системы(начать с написания МВЗ) так
и "проработаться" любым инструментом отдельно. Для этого необходимо выбрать в
меню слева процесс который вы хотите запустить и далее система вам подскажет. В
этом разделе вы сможете ознакомиться с подробной инструкцыей каждого
упражнения, не переживайте если что нибудь забудете как делать, направьте мышку
на слово подсказка и вам подскажут что необходимо делать в этом шаге.

## Упражнение ТТ

Упражнение нужное для "доставания" из ситуаций, устремлений эмоции и
потребности. Хорошо подходит в случае конфликтной ситуации. Наиболее полно оно
описано в книге Маршала Розенберга "Ненасильственное общение"

Инструкция:

1. Описываем ситуацию. Что, где, когда, кто, что произошло. Необходимо описать
    максимально объективно ситуацию. Без оценок суждений, выводов.

    Например: Девушка говорит "У него теперь на меня никогда нет времени. Он меня
    часто игнорирует". Это описание полно выводов и суждений. Если в описании есть
    слова никогда, всегда и т. п. это один из  признаков субъективности.

    В итоге после обдумывания получилось "Мы теперь встречаемся в несколько раз
    меньше, чем месяц назад. И мне иногда кажется, что он меня игнорирует". Вот
    теперь это более объективно. Получилось более понятное описание ситуации и в
    описании ощущений девушка приняла, что это ее ощущения, а не факт.

    Проверить объективность описания можно представив, что это описание видит ваш
    оппонент в конфликте, и если он сможет подтвердить, что было именно так, значит
    можно перейти к следующему пункту упражнения.

1. Выпишите все эмоции, чувства, которые возникают у вас в этой ситуации.

    Распространенной ошибкой в этой части упражнения является воспринимание вывода
    вместо эмоции. Приведу пример из книги Маршалла Розенберга "Ненасильственное
    общение".

    На одном из семинаров женщина жалуется на то что она чувствует как муж ее
    игнорирует. На фразу Маршала, что это не эмоция, она возражает "ну почему же, я
    ведь сижу и прям чувствую, как он меня игнорирует!".

    На что Маршалл приводит пример:" Представьте. что вы идете поздно ночью, по
    темной улице, на которой очень мало фонарей. И вы видите что в узком месте
    улицы стоит компания молодых людей, хулиганской внешности, они громко
    разговаривают и смеются, пьют горячительные напитки. А обойти их не получится!
    И вот представьте, вы идете мимо них, с замиранием сердца, в ожидании что вот
    сейчас, что то произойдет, плохое. А они вас ИГНОРИРУЮТ!! И какие чувства
    возникают у вас по поводу того, что они вас проигнорировали?".

    Женщина ответила "Конечно радость, облегчение"

    Маршалл:"Вот, вот это эмоция - радость, облегчение, а "игнорирует" это вывод.
    Вот теперь давайте вернемся к вашей ситуации. Что вы чувствуете, когда ваш муж
    вас игнорирует?

    Женщина: "Обиду, огорчение"

    Этот пример показывает как часто наши выводы и суждения мешают нам понимать
    себя.

1. После того как мы выписали все эмоции которые у нас есть по поводу ситуации,
    приступаем к следующему пункту.

    Выписываем наши потребности, которые не удовлетворяются в это ситуации.

    Нужно задать себе вопрос 'А почему я чувствую эти эмоции, какая моя потребность
    не удовлетворенна?' Или 'А что бы я хотел что бы произошло это скорее всего и
    будет вашей потребностью

    По началу, если вы этим никогда не занимались, вам будет сложно их определить,
    но с практикой эта сложность уйдет.

1. Следующий шаг, мы выписываем эмоции другого человека.

    Посмотрите на объективное описание ситуации и поставьте себя на его , выпишите
    а что бы вы чувствовали на его месте. Важно! Руководствуйтесь не вашим виденьем
    ситуации, а именно объективным описанием, представьте что эта история не про
    вас, а про посторонних людей и что бы вы чувствовали находясь на их месте.

1. Выпишите потребности другого человека в этой ситуации, почему он чувствует
    эти эмоции, что не удовлетворяется у него.

1. Теперь посмотрите на все что вы написали и попробуйте сделать вывод почему
    эта ситуация произошла, как можно было бы ее решить по другому. Посмотрите,
    сможете ли вы удовлетворить потребности другого человека, сможет ли он
    удовлетворить ваши.

## Упражнение ГППШ

Процесс ГППШ (глубокое поднятие по шкале) предназначен для проработки ситуаций в
которых произошел  "разрыв" между ожидаемым и реальным ходом событий. Он служит
для извлечения эффективного опыта и изменения утверждений личного кодекса. С
первого по третий шаг одинаков с одноименными шагами процесса ТТ, подробную
инструкцию по ним можно прочесть выше.

1. Описываем ситуацию. Что, где, когда, кто, что произошло. Необходимо описать
максимально объективно ситуацию. Без оценок суждений, выводов.

1. Выпишите все эмоции, чувства, которые возникают у вас в этой ситуации.

1. Выписываем наши потребности, которые не удовлетворяются в это ситуации.

1. Оцените эту ситуация по шкале от -10 до +10, где -10 это худшее событие вашей
жизни, хуже просто не бывает, а +10 это событие о котором вы с гордость будете
рассказывать вашим детям и внукам.

1. Если ваш ответ меньше +10, вас попросят ответить на вопрос "Что в этом событии
самое неприятное?"

1. Далее вам необходимо ответить на вопрос "Если бы вы могли изменить это событие,
что бы вы сделали по другому?"

1. Необходимо именно написать, что бы вы сделали по другому, важно сделать какое
то реалистичное изменение. Только если вы не сможете придумать реалистичное,
можете делать какое-то не реалистичное.

1.  Далее "И если бы вернулись в это событие, смогли бы вы сделать это
    изменение?

    Если "ДА" - Вас попросят вернуться в этот момент прошлого и перепрожить это
    событие с учетом того, что бы вы сделали по другому шаг 1.

    Если "НЕТ" - "Что нужно что бы вы смогли сделать сделать это изменение. Может
    быть, нужно что-то изменить, убрать или добавить в какой-то более ранний момент
    времени? Опишите этот момент и шаг 1.

1. Если оценка +10, вас попросят извлечь из этой проработки какие-то выводы,
решения и осознания.

Выводы и решения доступны для просмотра в разделе "Выводы"
